\chapter{Der Homomorphismus zwischen SU(2) und SO(3)}
\begin{definition}
  Sei $SU(2) = \{ A \in \mathbb{C}^{2\times2} | A^\dagger A = \mathbb{1},
    \operatorname{det}(A)=1 \}$
  mit der zugehörigen Lie-Algebra
  \begin{equation*}
\mathfrak{su}(2) = \left\{ A \in \mathbb{C}^{2\times 2} | A^\dagger + A = 0,
    \operatorname{tr}(A)=0 \right\} = \left\{ \left (
    \begin{array}{cc}
      iz & ix+y \\
      ix-y & -iz
    \end{array} \right) | x,y,z \in \mathbb{R}\right\},
  \end{equation*}
  isomorph zum $\R^3$.
\end{definition}

\begin{lemma}
  Jede Matrix $A \in SU(2)$ ist von der Form
  \begin{equation*}
  A=\left( \begin{array}{cc}{\alpha} & {\beta} \\ {-\overline{\beta}} &
  {\overline{\alpha}}\end{array}\right), \quad(\alpha, \beta) \in
    \mathbb{C}^{2}, \quad|\alpha|^{2}+|\beta|^{2}=1
  \end{equation*}
  Wir können also $SU(2)\cong S^3$ mit der 3-Sphäre identifizieren.
\end{lemma}

\begin{lemma}
  Das Exponential $\operatorname{exp}: \mathfrak{su}(2) \longrightarrow SU(2)$ ist surjektiv.
\end{lemma}

\begin{definition}
 Betrachte den rellen Vektorraum
  \begin{equation*}
      \begin{aligned}
        H_0 &= \{ X \in \mathbb{C}^{2\times 2} \colon X^\dagger = X, \operatorname{tr}(X)=0 \} \\
            &= \left\{ X \in \mathbb{C}^{2\times 2} \colon X = \begin{pmatrix}{z} & {x-i y} \\ {x+i y} & {-z}\end{pmatrix},\, x, y, z \in \mathbb{R}^{3} \right\}\cong\R^3,
      \end{aligned}
  \end{equation*}
  welcher von den Paulimatrizen $\sigma_1,\sigma_2,\sigma_3$ aufgespannt wird. Identifiziere $X\in H_0$ durch $X=x\sigma_1+y\sigma_2+z\sigma_3=v\cdot\sigma$ wobei $v=(x,y,z)$ und $\sigma=(\sigma_1,\sigma_2,\sigma_3)$. Wir definieren ein Skalarprodukt auf $H_0$
  \begin{equation*}
      \inner{X}{Y}\equiv\frac{1}{2}\tr XY = \inner{x}{y}_{\text{std.}}.
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{theorem}
  Die Abbildung $\rho : SU(2) \longrightarrow GL(H_0)(\cong\GL(3,\R))$ ist eine Darstellung von $SU(2)$ auf $H_0$ und es gilt
  \begin{enumerate}
    \item $\rho$ ist hermitesch/orthogonal
    \item $\operatorname{tr}(\rho) = 0$
    \item $\rho : SU(2) \longrightarrow GL(H_0)$ ist die Darstellung von SU(2) auf $H_0$.
    \item $\operatorname{det}\phi (A) = 1 \forall A \in SU(2)$.
  \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{remark}
  Aus Punkt 2 und 3 folgt direkt, dass $\rho$ ein Gruppenhomomorphismus ist der Werte in $SO(3)$ annimmt, mittels der Identifikation $H_0\cong\R^3$ durch die Paulimatrizen.
\end{remark}
Diese Theorem hat noch eine etwas andere Form:
\begin{theorem}
  Für $\rho : H_0 \longrightarrow H_0$ gilt:
  \begin{itemize}
    \item $\rho (AB) = \rho (A)\rho (B), \quad A,B \in SU(2)$
    \item $(\rho (A)X, \rho (A)Y) = (X,Y), \quad A \in SU(2), \quad X,Y \in H_0$
  \end{itemize}
\end{theorem}

\begin{lemma}
  Die zugehörige Abbildung $D\rho (1): \mathfrak{su}(2)
  \longrightarrow\mathfrak{so}(3)$ von Lie-Algebren ist ein Isomorphismus, gegeben durch:
  \begin{equation*} 
    -i\sigma_1 \longmapsto 2L_1 \qquad -i\sigma_2 \longmapsto 2L_2 
    \qquad -i\sigma_3 \longmapsto 2L_3
  \end{equation*}
\end{lemma}

\begin{theorem}
  Der Gruppenhomomorphismus $\rho: SU(2) \longrightarrow SO(3)$ ist surjektiv mit
  $\operatorname{Ker}(\rho) = \{ \pm 1 \}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Der Kern lässt sich konkret berechnen, wir suchen also $A\in SU(2)$, s.d. für alle $X\in H_0$ gilt $AXA^\dagger=X$. Das ist nur möglich falls $A=\pm\mathbb{1}$. Für die Surjektivität beachte, dass die Exponentialabbildung homomorphismustreu ist, also 
\begin{equation*}
    \rho\circ\exp_{\sU (2)}=\exp_{\sO (3)}\circ (D_{\mathbb{1}}\rho)
\end{equation*}
gilt. Weil $D_{\mathbb{1}}\rho$ ein Isomorphismus ist, und $\exp_{\sO (3)}$ surjektiv ist, muss auch $\exp_{\sU (2)}$ surjektiv sein.
\end{proof}

\begin{remark}
\begin{enumerate}[(i)]
    \item $SU(2)$ ist einfach zusammenhängend.
    \item Wir können also die Drehgruppe identifizieren als $SO(3)\cong S^3/\{\pm 1\}\cong \R\mathbb{P}^3$, diese ist jedoch nicht einfach zusammenhängend.
\end{enumerate}
\end{remark}